<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Dapr-resiliencies on ASA Blog</title><link>https://asashiho.github.io/dapr-resiliency/</link><description>Recent content in Dapr-resiliencies on ASA Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>Your Copyright</copyright><lastBuildDate>Tue, 28 Jun 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asashiho.github.io/dapr-resiliency/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Daprによる分散アプリケーションのリトライ処理について</title><link>https://asashiho.github.io/dapr-resiliency/dapr-resiliency/</link><pubDate>Tue, 28 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asashiho.github.io/dapr-resiliency/dapr-resiliency/</guid><description>お仕事でプリセールスをして極めてミッションクリティカルな業務システムに携わっているため、お客様やSIパートナー様といっしょに「絶対に止まらないシステム」について検討することが多くあります。インフラの可用性については、すでに多く議論されているのですが、いわゆるクラウドネイティブアプリケーションの場合は、分散システムを考慮したアプリケーションアーキテクチャについて検討する必要があります。
これはクラウドに限った話ではないのですが、分散システムでは一過性の障害をなくすことはできません。なので分散システムにおいて「SLAを100%にするぞ！」ではなく、「障害が起こっても素早く回復させる」「一部の障害を系全体に伝播させない」というようなアプローチのほうが筋が良いといえるでしょう。
参考: Azure で回復性があるアプリケーションを実現するためのエラー処理
クラウドネイティブなアプリケーションは、クラウドベンダーが提供するサービス/ユーザが個別で開発するシステムサービスを組み合わせて開発することで、クラウドの持ち味であるアジリティやスケーラビリティを活かすことができますが、次のような分散システムが本質的に持つ技術的課題もあります。
サービス間の呼び出し サービス間での状態共有 システムの監視 シークレットの管理 障害部分のみ切り離してサービスを継続させる Microsoftは、クラウドネイティブなシステムにおいて分散処理を実装するランタイムである「Dapr(Distributed Application Runtime)」をオープンソースとして開発し、CNCFに寄贈しました。このDaprは上記の課題をアプリケーションランタイムで解決しようというアプローチをとっています。
Daprが提供する機能 Daprはライブラリのようにアプリケーションに組み込むのではなく、Dapr自身がコンテナあるいはプロセスとして実行され、それをサービスからHTTP/gRPC API経由で呼び出して利用するビルディングブロックとして実現されているのが特徴です。
Service Invocation リトライ、分散トレースなどのマイクロサービスに不可欠な機能をサポートするサービス間通信機能
State management キー/バリュー形式の状態管理 状態を保管するコンポーネントとしてRedis/CosmosDB/MySQLなどがある
Publish &amp;amp; subscribe messaging publish/Subscribe形式のメッセージング機能
Bindings データベースやキュー、ファイルシステムなどにイベントを送受信する機能
Actors アクターズパターンに関連する機能
Observability 各種メトリックス、ログ、トレース機能
Secrets management 秘匿情報の管理機能 AWS Secrets Manager/GCP Secrets Manager/Azure Key Vaultなどと連携可能
Configuration アプリケーションの構成管理
Daprのアーキテクチャ Daprは、HTTPおよびgRPC APIを、コンテナーまたはプロセスとしてサイドカーアーキテクチャとして公開し、アプリケーションコードにDaprランタイムコードを含める必要はありません。</description></item></channel></rss>