<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ASA Blog</title><link>https://asashiho.github.io/</link><description>Recent content on ASA Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja-jp</language><copyright>Your Copyright</copyright><lastBuildDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://asashiho.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>KubernetesのVPA</title><link>https://asashiho.github.io/vpa/</link><pubDate>Sat, 04 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asashiho.github.io/vpa/</guid><description>ここにブログを書きます。 VPAとはなんですかね。まるでわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。
1 2 3 4 5 public class Main { public static void main(String... args) { System.out.println(&amp;#34;Hello&amp;#34;); } }</description></item><item><title>高可用性かつスケーラブルなKubernetesクラスターを運用するときに気を付けたいこと</title><link>https://asashiho.github.io/kube-deschesuler/kube-deschesuler/</link><pubDate>Thu, 26 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asashiho.github.io/kube-deschesuler/kube-deschesuler/</guid><description>お仕事でプリセールスをしているため、お客様やSIパートナー様といっしょに「ぜったいにサービスを止められないシステム」について議論することが多くあります。
一方、クラウドはオンプレに比べてスケーラブルな構成をとることが得意です。したがって、ユーザーの利用が時間的にばらつきがあるシステムやスパイクアクセスが発生するシステムなどの場合は、クラウドを提案する良いチャンスだったりもします。
このブログではそのようなニーズを満たすクラスターを運用するときに気を付けたいことや、私自身が検証していて気づいたことをホワイトボードに書く感覚で、だらだらと書きとめます。
なお、本内容はたまたまAzureが提供するKubernetesマネージドサービスである「Azure Kubernetes Service（以下AKS）」を使って検証しましたが、基本的な考え方はやGoogle CloudのGKEやAWSのEKSなど他クラウドでも同じだとおもいます。
クラスターを物理障害から守るアーキテクチャ Kubernetesはシステムのインフラストラクチャー部分の多くを抽象化しオートヒーリングや宣言ベースのデプロイメントが可能で、高可用性なシステム構築を実現することが可能なコンテナオーケストレータです。 が、その土台をささえる物理レイヤーはオンプレミスやクラウドにかかわらず、まじないや祈祷のたぐいで安定稼働しているわけではありません。
多くの場合ハードウエアはデータセンターに収容され、電源/ネットワーク/冷却装置/サーバー/ストレージなどを構成しているため、高可用性システムを構築するにはSPOF（単一障害点）がないようインフラを設計する必要があります。
またサーバー群にインストールするOSで脆弱性やバグなどが発生したときはバージョンアップなどを行う必要もあります。
AzureのAKSはマネージドサービスではありますが、中でKuberntesのNodeをAzureのVMを使って構成しています。AzureのVMの可用性を高める手法として「可用性ゾーン」というものがあります。
ざっくりってしまうと、たとえばAzureの東日本リージョンにはそれぞれ異なる電源/ネットワーク/冷却装置が別々の3つのデータセンター(ゾーン)があります。そのためアプリを3つのデータセンターで分散して動かしておけば、たとえどこかのデータセンター内で障害が発生しても、システムが継続できる可能性が高くなります。
またこの可用性ゾーンは「更新ドメイン」をもっており、メンテナンスや再起動でシステムが停止するリスクを減らすこともできます。
物理的に分散したKubernetesクラスターを作成する AKSには、可用性ゾーンを使用するKuberntesクラスターを作成することができます。この便利機能を使うと、次のようにKuberntesのNodeを分散して配置できます。
いくつかの制限事項がありますが、執筆時点(2020/03)では、次のリージョンの可用性ゾーンが使用できます。東日本リージョンでも利用できます。
米国中部 米国東部2 米国東部 フランス中部 東日本 北ヨーロッパ 東南アジア 英国南部 西ヨーロッパ 米国西部2 ゾーンの停止時、つまりデータセンター丸ごと障害時には、手動またはオートスケーラーを使用してNodeを再調整でき、たとえ1つのゾーンが使用不可になっても、アプリケーションは引き続き実行されます。
AKSクラスターの構築のしかたは公式ドキュメントのとおりですが、ポイントとしては以下のように、az aks createコマンドの引数に--zonesオプションを指定します。これで3つのゾーンにNodeが分散されます。
az aks create \ -g $RG_NAME \ -n $AKS_NAME \ --generate-ssh-keys \ --vm-set-type VirtualMachineScaleSets \ --load-balancer-sku standard \ --node-count 3 \ --zones 1 2 3 ※ 今回は検証のためなので、&amp;ndash;generate-ssh-keysオプションを指定していますが、本番環境ではきちんとSSH Keyを設定してください。
クラスターは約15分ほどで起動します。次のコマンドでNodeが分散されているのを確認してください。3台のNodeが東日本リーションのjapaneast-1/japaneast-2/japaneast-3にそれぞれ1台ずつ配置されているのが分かります。</description></item><item><title>KubernetesのHPA</title><link>https://asashiho.github.io/hpa/</link><pubDate>Tue, 22 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://asashiho.github.io/hpa/</guid><description>ここにブログを書きます。 HPAとはなんですかね。まるでわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。 まったくわからんよね。
1 2 3 4 5 public class Main { public static void main(String... args) { System.out.println(&amp;#34;Hello&amp;#34;); } }</description></item></channel></rss>